\section{ISWIMからIdealized Schemeへ}
\label{sec:ISWIMtoIS}
\medskip
\par
Landinによる関数型言語ISWIMは、以下に示す文法のλ算法の式で作られた値呼びの言語であった。
$$ N::= x \; |\; NN\; |\; \lambda x.N$$
ここで$ x$は変数である。
\medskip
\par
ISWIMの操作的意味論は、LandinによってSECDマシンの項で定義された。
Plotkinは、この定義が（部分的に）関数\eval に等しいことを示した。
（定数とその評価は無視することにする。）
\medskip
\begin{description}
\item[1.] $ \evalv (V)=V$
\item[2.] $ \evalv (MN)= \evalv (Q[V/x])$\\
ただし、$ \evalv (M)=\lambda x.Q$ かつ $ \evalv (N)=V$である。
また、各々の$ V$は値を表している。ここで値は変数であるかλ抽象であると
定義されている。
\medskip
\end{description}
\par
以下においては、メタ変数$ V,V_{1},V_{2},\cdots$は変数を表すものとする。
表記法$ M[N/x]$は、$ M$における$ x$の全ての自由変数としての出現を$ N$に
置き換えることを示す。$ (\lambda x.M)V$の形をした式は、
\betav -redexと呼ばれる。関数\eval は、各々のステップにおいてλ抽象の
スコープの内側ではなく、最左最外の\betav -redexを簡約するものとする。
\medskip
\par
Felleisenは、評価コンテクスト\footnote{コンテクストとは、ある一つの出現位置が空に
なっている項である。コンテクスト一般を$ E[\:]$で表す。$ E[\:]$は項のメタ表記であり、
項そのものではないことに注意。}の項において、この評価順序を形式化していた。
ISWIMが評価するコンテクスト$ E$は、次のように帰納的に定義される。
$$ E::= [\:]\; |\; EN\; |\; VE$$
ここで$ [\:]$は"hole"を表す。
\par
もし$ E$が評価コンテクストであるならば、$ E[M]$は$ E$のholeにおいて$ M$を
置いて得られる結果の項を示す。任意の閉じた項\footnote{閉じた項とは、その項に含まれる
自由変数の集合が空である項のことである。} $ M$が値であるか$ M=E[R]$という形で
表すことができることを容易に示すことができる。ここで$ R$は\betav -redexである。
また$ R$はλ抽象の内側ではなく、$ M$の最左最外\betav -redexである。
表記$ M\propto E[R]$は$ E[R]$が$ M$のこのユニーク表現であることを意味している。
例えば、もしも$ E_{0}=(\lambda x.M)[\:]$で、$ E_{1}=[\:]$であるならば、以下のように
なる。
$$ (\lambda x.M)V=E_{0}[V]\propto E_{1}[(\lambda x.M)V]$$
\par
ある評価コンテクストと\betav -redexの項における任意の値ではないもののユニーク
表現は、コンテクスト書き換え規則を生む。
$$ E[(\lambda x.M)V]\betareduct E[M[V/x]]\;\;\;\;\;\;(\betareduct )$$
この反射推移閉包$\betareduct^{*}$は\eval に等しい。
\medskip
\begin{定理}
$$ \evalv (M)=V \;{\bf iff}\; M\betareduct ^{*} V$$
\end{定理}
\medskip
\par
言い替えれば、$\betareduct $はISWIMの抽象化した操作的意味論を与えるということである。
ISWIMの項$ M$は$ M\betareduct ^{*} V$のとき、かつその時に限って$ V$であると
評価される。評価コンテクストの表記法は、項の表記中にその部分項が評価されるときの作法を
明解に描き出す\footnote{$\betareduct ^{k}$という表記は$\betareduct$規則のk回の適用を
示す。}。
\medskip
\begin{定理}~
\label{theorem:contextbeta}
\begin{description}
\item[1.] $ E[M]\betareduct ^{k} E[N]$ ならば $ M\betareduct ^{k} N$
\item[2.] $ E[M]\betareduct ^{*} V$
ならば $ E[M]\rightarrow ^{*} E[V_{0}]\betareduct ^{*} V$であるような$ V_{0}$が
存在する。
\medskip
\end{description}
\end{定理}
\par
次の評価のシーケンスにおける任意のi番目について、
$$ M_{0}\betareduct M_{1}\betareduct \cdots \betareduct M_{i}\betareduct \cdots$$
もし、$ M_{i}=E[N]$で、かつ$ N$が値ではないとき、その部分項に影響する計算に
ついての評価シーケンスを続ける前に、$ E$はこの$ N$を値に評価するのを"wait"しな
ければならない。それは$ E$が評価された後になされる計算の残りの部分を表していると
いうことである。コンテクスト$ E$は評価シーケンスにおけるこのポイントにおいての
$ N$の継続（あるいは制御コンテクスト）と呼ばれる。評価コンテクストのこの表記は、
以下でみるように、継続を扱うオペレータの操作的意味論の簡潔な仕様を与える。
\medskip
\par
FelleisenはISWIMへコンテクストを操作する二つの構成子を組み込んだIdealized Scheme
あるいはISと呼ばれる式を与えた\footnote{ここでは、Idealized Schemeのassignment-freeな
sub-languageのみを取り扱う。}。ISの式はISWIMの文法を拡張することによって以下のように
定義される。
$$ N::=\cdots \abort (N)\; |\; \control (N)$$
\par
オペレータ$\abort$と$\control$は、それぞれabortとcontrolと呼ばれる。ISにおいては、
任意の閉じた項Mは変数であるか$ M=E[R]$といったユニークに書き表されるものである。
ここで$ R$は\betav -redexか$ R=\abort (N)$であるか$ R=\control (N)$で
あるかの何れかである。形式的ではなく述べると、$ \abort (M)$の評価は$ M$の評価に
おいて現在の評価コンテクストと継続を捨てる。このことは、コンテクスト書き換え規則として
表現される。ここでコンテクストの評価の定義は、次のように明白な方法でISの式が拡張された
ものとなっている。
$$ E[\abort (M)]\abortreduct M\; \; \; \; \; \; (\abortreduct )$$
\par
$ \control (M)$の操作的意味論は、形式的ではないが、以下のように詳述できる。
$\abort $と同じ様に、$ E[\control (M)]$の評価は制御コンテクスト$ E$を捨てる。
そして項$ M$は捨てられた制御コンテクストの手続き的な抽象に適用される。
もしこの手続きが任意のコンテクスト$ E_{1}$において値$ V$をもって呼び出されると、
$ E_{1}$は捨てられ、$ E[V]$として評価を再開する。これは次の規則として表現される。
$$ E[\control (M)]\controlreduct M\lambda z.\abort (E[z])\; \; \; \; \; \; (\controlreduct )$$
\par
オペレータ$\abort $は次のように$\control $の項において定義され得る。
$$ \abort (M)\stackrel{\it def}{=} \control (\lambda d.M)$$
ここで$ d$は$ M$において自由ではないダミー変数である。
\begin{eqnarray}
 E[\abort (M)] & = & E[\control (\lambda d.M)] \nonumber \\
               & \controlreduct & (\lambda d.M)\lambda z.\abort (E[z]) \nonumber \\
               & \betareduct & M \nonumber
\end{eqnarray}
\par
それゆえに、$ \abort (M)$は定義された構成子として論じられ、規則$\betareduct$と
$\controlreduct$はISの操作的意味論の定義として論じられる。表記$\unionreduct$は
二つの評価規則の和を示す。
\medskip
\par
$\control$の操作的意味論は、\verb$call/cc$のそれとは、$\control$がその使用する位置へ
戻ることを必要としないという点で異なっている。ISに\verb$call/cc$を加えた変形を$\callcc $
と呼び、それは次の評価規則を持つことになる。
$$ E[\callcc (M)]\callccreduct E[M\lambda z.\abort (E[z])]\;\;\;\;\;\;(\callccreduct )$$
\par
しかし、この追加は、計算上$\callcc $に等しいオペレータが次のように定義できるので、
必要ではない。
$$\callcc _{d}({ M})\stackrel{def}{=}\control (\lambda { k.k(Mk)})\;\;\;\;\;\;(\callcc _{d})$$
\par
$\callcc_{d}$の一つの使用例として、Common Lispの特殊形式\verb$catch/throw$
\footnote{訳者注: 
ただし、ここでいう\verb$catch/throw$はCommon Lispのそれとは次のように若干文法が異なる。
\medskip
\begin{description}
\item[Common Lisp:]\verb$(catch 'tag ... (throw 'tag val) ...)$
\item[Scheme:]\verb$(catch tag ... (tag val) ...)$
\medskip
\end{description}
\par
余談ではあるが、SECDR-schemeでは以下のように定義すればよいものである。\\ 
\par
~\\
\verb$(macro catch$~\\
~~~~\verb$  (lambda (l) (let ((tag (cadr l)) (body (cddr l)))$~\\
~~~~~~\verb$　  `(call/cc (lambda (,tag) ,@body)))))$~\\
\medskip
\par
この\verb$catch$は、セクション\ref{sec:continuation}で示したCommon Lispと同様のものとは違って、\verb$catch$式の
外側からでも起動することができる。それゆえ、\verb$(catch x x)$は
\verb$(current-continuation)$に等しい。また、逆に\verb$call-with-current-continuation$
は、この\verb$catch$を用いて以下のように定義できる。
\medskip
\par
\verb$(define (call/cc proc) (catch z (proc z)))$
}
と同様のメカニズムをインプリメントすることがある。
\par
$ E_{0}[\callcc_{d}(\lambda j.M)]$の評価を現在のコンテクストに名前jを用いて
ラベル付けする"catch"と考える。$ M$の評価中に$ j$が全く呼び出されないか
"throw"されるならば、この式は"normally"を返す。
一方、$ M$の評価中に$ E_{1}[jV]$のように$ j$の適用に出会うならば、
値$ V$は$ j$によってラベル付けされた位置へ"throw back"される。
それは、コンテクスト$ E_{1}$が捨てられ$ E_{0}[V]$の残りが評価されることである。
以下でIdealized Schemeの評価規則として、いかにこれが完結するかを示す。
\medskip
\par
もし$ Q=\lambda z.\abort (E_{0}[z])$ならば
\begin{eqnarray}
 E_{0}[\callcc _{d}(\lambda j.M)] & \controlreduct & (\lambda k.k((\lambda j.M)k))Q \nonumber \\
                                  & \betareduct    & Q((\lambda j.M)Q) \nonumber \\
                                  & \betareduct    & Q(M[Q/j]) \nonumber
\end{eqnarray}
\par
もしも$ M[Q/j]\betareduct ^{*}V$ならば評価は以下について"normally"を返す。
\begin{eqnarray}
 & \betareduct ^{*} & QV \nonumber \\
 & \betaorigreduct  & \abort (E_{0}[V]) \nonumber \\
 & \abortreduct     & E_{0}[V] \nonumber \\
 & \cdots           & \cdots \nonumber
\end{eqnarray}
\par
一方、もし値が結局throwされるならば、
\begin{eqnarray}
Q(M[Q/j]) & \betareduct ^{*} & E_{1}[QV] \nonumber \\
          & \betareduct      & E_{1}[\abort (E_{0}[V])] \nonumber \\
          & \abortreduct     & E_{0}[V] \nonumber \\
          & \cdots           & \cdots \nonumber
\end{eqnarray}
\par
これはコンテクスト$ E_{1}$が捨てられて、復元されたコンテクスト$ E_{0}$において
$ V$の評価が続くことを示している。
\medskip
