\documentstyle[twoside, jtwocolumn]{jarticle}
\setcounter{secnumdepth}{6}
\setcounter{tocdepth}{6}
\topsep=0.1cm
\parsep=0.1cm
\itemsep=0.0cm
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}
\newenvironment{nquote}[1]%
{\list{}{\leftmargin=#1}\item[]}%
{\endlist}

\begin{document}
\title{
SECDR-Scheme\\
}
\author{
林　祥一\\
s-haya@rst.fujixerox.co.jp
}
\date{平成5年7月6日
}
\maketitle

\begin{abstract}
\par
SECDR-Schemeでは、Schemeのプログラムは仮想マシンの機械語にコンパイルされ
てから、仮想マシンによって実行が行なわれます。SECDR-Schemeの仮想マシンは、そ
の名前からも容易に想像できますように、SECDマシンの変形の一つです。
\medskip
\par
つまり本処理系は、操作的意味を与えるために考案された抽象
機械がそのまま動いているようなものです。そしてその抽象機械のわかり易さを
優先したために、実行速度に関しては特別な配慮を行なっていません。ですから
速度については、はっきりいって速くはない処理系です。
\medskip
\par
しかし、Scheme言語についても充分な学習や実験が行えるように、R4RS\cite{bib:Revised}の仕様に準拠
した処理系になっています。具体的には、R4RSを満たしていれば利用できるjafferの
ライブラリslib, 数式処理システムjacalが問題なく動きます。(slibに含まれるオブ
ジェクト指向システムyasosも利用できます。) emacs上で利用可能なソースレベルデ
バッガpsdもSECDR-Scheme特有のマクロを含まなければ利用できることを確認してい
ます。その他、動作することを確認しているものについてはREADMEを参照して下さい。
\medskip
\par
また、もともとR4RS対応ではなかったために、多少移植の手間を要したもの等に関し
ては附属のライブラリとしてsecdrlibの下に添付してあります。この中にはschelog
というSchemeで書かれたPrologや、tiny-clos, meroon, methodsといったオブジェク
ト指向ライブラリ, 疑似並列処理を実現するpcall, モジュール管理のためのmodule
等が含まれています。またsecdrlibの下には、独自に作成した非決定性のオペレータ
ambのライブラリも添付してあります。これはHendersonの著書による方法とはやや異
なり、call/ccによって実現されています。
\medskip
\par
本稿では、はじめにこのSECDR-SchemeのR4RSに対して拡張されている部分について
説明します。次にSECDR-Schemeの仮想マシンであるSECDマシンについて簡単に説明
します。
\medskip
\par
付録には、添付したambライブラリの説明等の継続に関する内容をまとめてあります。
付録\ref{sec:ISWIMtoIS}は、以前にGriffin\cite{bib:Griffin}の日本語訳をした
ことがありましたので、その中から関係する部分を抜粋\footnote{抜粋した部分の
内容からすれば、本来はFelleisenの文献から引用するべきなのですが。}しただけ
のものです。
\end{abstract}
\bigskip
\tableofcontents
\newpage

\newtheorem{定理}{{\bf 定理}}[section]
\newtheorem{定義}{{\bf 定義}}[section]
\newtheorem{例}{{\bf 例}}[section]

\newcommand{\JLaTeX}{\leavevmode\lower.5ex\hbox{\rm J}\kern-.1em\LaTeX}
\newcommand{\betareduct}{\rightarrow _{\beta {\it v}}}
\newcommand{\betaorigreduct}{\rightarrow _{\beta}}
\newcommand{\abortreduct}{\rightarrow _{\cal A}}
\newcommand{\controlreduct}{\rightarrow _{\cal C}}
\newcommand{\callccreduct}{\rightarrow _{\cal K}}
\newcommand{\unionreduct}{\rightarrow _{\it u}}
\newcommand{\typedreduct}{\rightarrow _{\it t}}
\newcommand{\typedbetareduct}{\rightarrow_{\it t\beta v}}
\newcommand{\typedcontrolreduct}{\rightarrow_{\it t\control}}
\newcommand{\controleliminationreduct}{\rightarrow_{\control \it e}}
\newcommand{\pireduct}{\rightarrow_{\pi i}}

\newcommand{\abort}{{\cal A}}
\newcommand{\control}{{\cal C}}
\newcommand{\callcc}{{\cal K}}
\newcommand{\case}{{\bf case}}
\newcommand{\inj}{{\bf inj}}
\newcommand{\evalv}{eval_{\it v}}
\def\eval{$eval_{\it v}$}
\def\betav{$\beta _{\it v}$}

\input manual.tex
\input machine.tex

\newpage
\appendix
\input scm-cont.tex
\input no-macro.tex
\input idea-scm.tex
\newpage
\input referenc.tex
\end{document}
